# Семинар 3 (18.09.2015)

## Как "правильно" писать программы на C++ (часть 1)

Один из наиболее важных принципов при программировании на C++
можно сформулировать следующим образом:

  __не смешивайте C и C++__.

Несмотря на то, что язык C++ позволяет так делать, и то,
что программа на C _почти всегда_ является валидной программой на C++,
на практике такое смешивание приводит к запутыванию кода и ошибкам.

Как понять, что вы смешиваете два языка?

* Использование __библиотечных функций C__.
  Если в коде подключены библиотеки `<stdio.h>`, `<stdlib.h>`, `<string.h>`, то это повод провести рефакторинг и использовать C++ аналоги.
  (Хотя есть некоторые исключения, например [<cmath>](http://www.cplusplus.com/reference/cmath/)).

* Как следствие предыдущего пункта: использование для __ввода/вывода__ функций
  `printf`, `scanf` и других.
  Вместо них предпочтительнее использовать [потоки ввода/вывода](http://www.cplusplus.com/reference/iostream/) (a.k.a. _streams_, не путать с threads!).

* __Строки__. Используйте [std::string](http://www.cplusplus.com/reference/string/string/) вместо `char*`.

* Использование __"сырых" указателей__.
  Старайтесь использовать либо непосредственно объекты, либо [ссылки](http://www.cplusplus.com/articles/ENywvCM9/).
  Конечно, совсем без указателей не обойтись
  (например, как в случае со [связным списком](https://docs.google.com/document/d/1rzIQpWltIgfiHt8Tsdu3Sp32aOwXaQkLByTass7h_7M/)),
  поэтому старайтесь придерживаться следующих правил:
    * "Спрячьте" всю работу с указателями внутрь реализации класса -
	  пользователь класса не должен думать о том, что делать с указателями,
	  например, нужно ли удалять пямять, после работы с указателем.

    * Если работы с указателями не избежать, используйте "умные" указатели: 
	  [unique_ptr](http://www.cplusplus.com/reference/memory/unique_ptr/)
	  и [shared_ptr](http://www.cplusplus.com/reference/memory/shared_ptr/).
	  Но надо помнить, что работа с ними имеет свои "особенности".


  Небольшой пример, демонстрирующий сложности при работе с указателями:
```C++
void doSomeWork() {
	// Никогда так не пишите!
	// 1. оператор new - надо не забыть в конце сделать delete
	std::string * str = new std::string("hello world");

	if (str->find('o') != std::string::npos) {
		// 2. Ещё одна точка выхода из функции - нужно удалить str:
		delete str;
		return
	}

	// Вызов функции, что будет если она выбросит исключение?
	// Можно конечно обернуть её в try-catch (или обернуть всё в try-catch)
	// Но выглядеть будет не очень аккуратно
	doSomeOtherWork();

	if (str->size() > 10) {
		// Ещё одна точка выхода. Это начинает напоминать тот хаос,
		// который был с управлением ресурсами в C.
		delete str;
		return;
	}

	delete str;
}
```

  Ещё один пример:
```C
char * getSomeString();

// ...

char * str = getSomeString();
// do something with str...
// Нужно ли удалять память при помощи free или это указатель на статически
// аллоцированный участок памяти? Может быть нужно удалять при помощи какой-то другой функции?
// free(str);

// Лучше так:
std::string getSomeString();
```

* Вместо `malloc` и	`free` нужно использовать `new` и `delete`
  (в случае необходимости).

* Использование __"традиционных" массивов__.
  Стоит отметить, что в C++ есть форма оператора `new`,
  которая позволяет создавать массивы:
```C++
	int * list = new int[5]{1, 2, 3};
	for (int i=0; i<5; i++) {
		std::cout << list[i] << std::endl;
	}
	delete[] list;
```
  однако предпочтительнее (то есть, используйте всегда :) ) использовать
  [std::vector](http://www.cplusplus.com/reference/vector/vector/).

*  Ключевые преимущества __вектора__:

    * метод `size()`, позволяющий узнать длину контейнера

    * оператор доступа к элементу (`at(...)`) внутри себя проверяет выход
	  за границы массива (`operator[]` - не проверяет).

    * У вектора много других [полезных методов](http://www.cplusplus.com/reference/vector/vector/)

    * С вектором работает "foreach-like for":
```C++
	std::vector<int> v = {1, 2, 4, 8};
	for (int i=0; i<v.size(); i++) {
		std::cout << v[i] << std::endl;
	}
```

  В целом же, использование вектора мало отличается от использования массива:
```C++
	std::vector<int> v(5); // вектор длины 5
	v[3] = 13;
	for (int i=0; i<v.size(); i++) {
		std::cout << v[i] << std::endl;
	}
```

* Помимо вектора в стандартной бииблиотеке есть и [другие контейнеры](http://www.cplusplus.com/reference/stl/).
